## 两个总体均值之差的检验

#### $$\sigma^2_1$$, $$\sigma^2_2$$已知

$$\bar{x}_1-\bar{x}_2$$的抽样分布服从正态分布, 可以使用$$z$$统计量进行检验, 如下转换:

$$z=\frac{(\bar{x}_1-\bar{x}_2)-(\mu_1-\mu_2)}{\sqrt{\frac{\sigma^2_1}{n_1}+\frac{\sigma^2_2}{n_2}}}$$

#### $$\sigma^2_1$$, $$\sigma^2_2$$未知, 且样本量$$n$$较小, $$\sigma^2_1=\sigma^2_2$$

对$$\hat{\sigma}_{\bar{x}_1-\bar{x}_2}$$的估计为:

$$\hat{\sigma}_{\bar{x}_1-\bar{x}_2}=s_p\sqrt{\frac{1}{n_1}+\frac{1}{n_2}}$$

其中:

$$s^2_p=\frac{(n_1-1)s^2_1+(n_2-1)s^2_2}{n_1+n_2-2}$$

使用$$t$$检验统计量, 自由度为$$n_1+n_2-2$$:

$$t=\frac{(\bar{x}_1-\bar{x}_2)-(\mu_1-\mu_2)}{s_p\sqrt{\frac{1}{n_1}+\frac{1}{n_2}}}$$

#### $$\sigma^2_1$$, $$\sigma^2_2$$未知, 且样本量$$n$$较小, $$\sigma^2_1 \ne \sigma^2_2$$

对$$\hat{\sigma}_{\bar{x}_1-\bar{x}_2}$$的估计为:

$$\hat{\sigma}_{\bar{x}_1-\bar{x}_2}=\sqrt{\frac{s^2_1}{n_1}+\frac{s^2_2}{n_2}}$$

使用$$t$$检验统计量, 但此时的自由度为$$f$$:

$$\begin{aligned}f=\frac{(\frac{s^2_1}{n_1}+\frac{s^2_2}{n_2})^2}{\frac{(s^2_1/n_1)^2}{n_1-1}\frac{(s^2_2/n_2)^2}{n_2-1}}\end{aligned}$$

$$t=\frac{(\bar{x}_1-\bar{x}_2)-(\mu_1-\mu_2)}{\sqrt{\frac{s^2_1}{n_1}+\frac{s^2_2}{n_2}}}$$

## 两个总体比例之差的检验

#### 检验两个总体比例相等的假设

$$H_0:\pi_1=\pi_2$$

在原假设成立的条件下, 首先计算两个样本合并后得到的**比例估计量**, 即:

$$p=\frac{x_1+x_2}{n_1+n_2}=\frac{p_1n_1+p_2n_2}{n_1+n_2}$$

则此时样本比例抽样分布的方差为$$p(1-p)$$, 使用$$z$$统计量:

$$z=\frac{p_1-p_2}{\sqrt{p(1-p)(\frac{1}{n_1}+\frac{1}{n_2})}}$$

#### 检验两个总体比例之差不为零的假设

$$H_0: \pi_1-\pi_2=d_0$$

此时两个样本比例之差$$p_1-p_2$$服从以$$\pi_1-\pi_2=d_0$$为期望的正态分布, 使用$$z$$统计量:

$$z=\frac{(p_1-p_2)-d_0}{\sqrt{\frac{p_1(1-p_1)}{n_1}+\frac{p_2(1-p_2)}{n_2}}}$$

## 两个总体方差比的检验

检验两个总体方差是否相等, 通过方差比是否等于1来进行. 如果$$s^2_1/s^2_2$$接近于1, 说明两个总体方差$$\sigma^2_1$$和$$\sigma^2_2$$很接近.

两个方差之比服从自由度为$$(n_1-1, n_2-1)$$的$$F$$分布:

$$F=\frac{s^2_1/\sigma^2_1}{s^2_2/\sigma^2_2}$$

在单侧检验中, 一般把较大的$$s^2$$放在分子的位置, 此时$$F>1$$, 拒绝域在$$F$$分布的右侧, 对应的原假设为$$H_0: \sigma^2_1 \le \sigma^2_2$$, 临界点为$$F_{\alpha}(n_1-1,n_2-1)$$.

双侧检验中, 拒绝域在$$F$$分布的两侧, 两个临界点分别为: $$F_{\alpha/2}(n_1-1,n_2-1)$$, $$F_{1-\alpha/2}(n_1-1,n_2-1)$$.

